【港版健康碼有助抗疫？聽吓醫生同政界的分析】

【港版健康碼有助抗疫？聽吓醫生同政界的分析】

近日林鄭月娥提出將會喺未來落實推行「健康碼」，初步用嚟畀香港市民前往中國同澳門時豁免出入境強制檢疫。

政府將推行全民病毒檢測，親中派立法會議員則建議測試結果呈陰性者獲發「健康碼」證明，然後才可進入公共設施、食肆、商場。

政府以公共衛生為名，監控市民為實，連「非民主派」都有超過一半反對。

香港民意研究所「我們香港人」計劃就「港版健康碼」進行民調，發現 76% 市民反對「港版健康碼」建議，僅 15% 市民支持。假如以政治取向組群劃分，「民主派」支持者有 96% 人反對建議，而「非民主派」支持者亦有 55% 人反對。

唔少人都擔心，政府會喺日後逐步擴大「健康碼」既實施範圍，配合「全民檢測」推行「全民健康碼」，最後做到好似中國咁，喺無限收集香港人私隱資料，監控曬每個市民嘅一舉一動之餘；冇「健康碼」就唔畀離開屋企，將香港人囚喺電子監獄之中。

政府口口聲聲話健康碼係為左防疫，我地又不妨睇下唔同嘅醫生、專家同政界點講？

馬仲儀（公共醫療醫生協會會長）：「我不贊成在香港推行健康碼，認為這會對疫情控制有負面影響。病毒測試總有不準確性，每7或14天的測試除了勞民傷財，更讓部份隱形帶病毒者誤以為安全，疏於防範。在社區傳播風險未長期控制在極低水平下推行健康碼，讓部份人重啟頻繁活動，只會再次帶來大規模爆發。利用健康碼的操作，限制市民一些基本活動和自由，更存在不少道德問題。為何我們要主動去證明和公開自己的身體狀況，才能在社會上生活？建制人士現在提倡在香港推行的健康碼，是政府威迫健康的市民去檢查、公開自己的身體狀況，完全漠視個人私隱和自主權，侵犯病人權益，違反醫學倫理。」

許樹昌（中大呼吸系統科講座教授）：「於疫情仍然嚴重時，使用健康碼到食肆消費，概念不正確，因為健康碼是在疫情穩定時，想通關的臨時措施，以證明無確診下過境時用，並非用作消費，現時不宜用這模式試圖挽救經濟。」

金冬雁（香港大學生物醫學學院教授）：「推行健康碼其實不利於防控病毒。因為綠碼的人他也會變化的，如果社區裏面有危險的話，很快就傳播了。它把感染者還有他們的家庭、密切接觸者全部給他們紅碼，然後很久都不換，其實他們早就好了。這是一個動態的過程，他們好了以後有抗體，其實是人群裏面最可靠的。」（轉載BBC中文訪問）

另一方面，網路上都有唔少抗爭朋友出聲大力抨擊「健康碼」：

黃之鋒：「面對專家批評、成效成疑、搞亂經濟、侵犯私隱等質疑，特區政府仍然強推『健康碼』，令人質疑背後以『防疫為名，監控為實』，配合全民DNA收集、各區監控燈柱等，讓政府可以分析香港人行為習慣及人際關係網，為強推『港版社會信用系統』修橋搭路，方是刻下至為重要應對的政治危機，亦是國際至今仍未有足夠關注的議題，非常需要大家廣傳。」

黃子悅：「近來政府宣布發起全民自願免費檢測計劃，再次以防疫為名，但實際動機昭然若揭—取得香港人的DNA，繼而進行大規模監控；「港康碼」的推行更是進一步侵犯香港人的私隱和自由，儼如把社會信用系統以糖衣包裝、實為毒藥。檢測將由三間內地檢測機構：包括華大基因、金域檢驗及凱普醫檢，提供檢測服務，其中華大已經被美國商務部列入企業黑名單，並被控強制採集維族人基因研究。在前車可鑒的情況下，我們不難想像政府將透過DNA蒐集，利用近親基因的資料進行配對，就算沒有參加檢測計劃亦可輕鬆取得DNA資料，屆時不論監控或拘捕行動也變得更易如反掌。」

No Stake 醫學生：「醫學道德四大原則之一，係「自主」，病人有權係得到充份既資訊後，自主決定自己係咪接受一個醫療檢查或治療。而自主決定，不應受到任何關於個病以外既威迫利誘所左右，而應該係一個純醫學決定。而健康碼，則威脅香港人，一旦唔服從於檢測計劃提交樣本，不論係出於咩考慮都好，都要付出醫療外既代價，初時可以係不能自由出入境，及後可能係不能出入商場、不能到餐廳用膳，甚至如中國內方案一樣，不能離家變相被軟禁。你用呢啲政策去脅迫巿民進行一個佢未必需要既醫療程序，令佢冇辦法自主地為自己既健康同個人私隱就是否進行檢查作決定，就係徹底違背自主呢個醫學倫理四大原則之一。」

面對林鄭即將強推健康碼，沙田區政堅定反對，亦都希望各位香港人可以提高警覺，主動向身邊人解釋健康碼嘅禍害，切勿畀林鄭輕易得逞！
參考
#黃之鋒
#黃子悅
#NoStake醫學生